關於失眠

藍光

「蝙蝠俠」Christian Bale增磅，飾演美國前副總統切尼。翻查記錄，他擅長玩弄自己的體重。曾經於「黑暗時刻」（the Machinist）飾演失眠症病人，因失眠瘦骨嶙峋。

這套電影其實帶誤導性。一般的失眠病人雖然飽受折磨，體重卻未必受影響。

如果將電影重拍，該病人應該是抑鬱症。抑鬱症影響情緒，但食慾不振也是其中一個症狀。食慾不振導致體重遞減，而抑鬱症也會影響病人的睡眠質素。如此，失眠不是因。失眠和體重遞減都是抑鬱症的果。

失眠的治療，很容易也很難。

容易在於，市面有太多安眠藥。不同種類，任君選擇。一粒不夠，再開一粒，直至可以睡覺為止。

這卻十分危險。安眠藥一般都容易使人依賴。使用者一開始時，使用一粒已經足夠。慢慢卻需要越來越多的安眠藥，才可以保持睡意。安眠藥對患者而言，也可提供一些獨特的感覺。這些獨特的感覺做成心癮，使安眠藥難以戒除。一旦鐵了心停止服用，由於安眠藥的撤出反應，身體也會感到極度不適。

小鳥醫生負責的藥物濫用診所，也有不少依賴安眠藥的病人。他們有些擁有彪炳往績，曾經每日服用數以十計至百計的安眠藥。雖然一直複診，但有些病人仍然難以完全解除安眠藥。

有見及此，醫管局的藥房，一般只供給常用的安眠藥。有一些特別容易成癮的，如藍精靈、十字架，絕不供給。

退而求其次，面對成癮風險高的病人，醫生一般會使用其他藥物。一些舊一代的敏感藥，副作用使人非常疲倦，正好作安眠用途，他們卻不會成癮。另外，治療思覺失調的quetiapine，在極低劑量下也有安眠作用。有些醫生也喜愛使用褪黑色素，因為作用比較輕微，更可以調教生理時鐘。

治標更需要治本。不少精神病影響睡眠。剛才說過的抑鬱症，還有焦慮症，都可以令人失眠。有些人思覺失調，整天為幻聽幻覺所困擾，令心神恍惚，不能入寐，「眼光光等天光」。

失眠的原因也不是那麼容易找。曾經有一個病人，性格緊張，初診時被診斷為焦慮症，獲處方抗焦慮藥。他的情緒和焦慮慢慢穩定，可是睡眠卻依然不理想。即使頻頻轉換及加大藥物，也無所進步。

仔細觀察，發覺他下顎比較短，身形比較肥胖。深入問診，發覺他鼻鼾非常大。整晚也在半睡半醒，睡了好像沒睡。這些都是睡眠窒息的症狀！

已近夜深，小鳥醫生還對著熒光屏，書寫文章。熒光屏的藍光會減少腦部褪黑色素分泌，影響睡眠質素。人說能醫不自醫，也沒說錯。大家要切記小鳥醫生的反面教材！